<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Matkustustiedotteet</title>
    <link>http://um.fi</link>
    <description>Matkustustiedotteet</description>
    <item>
      <title>Venäjä: matkustustiedote</title>
      <link>http://um.fi/matkustustiedote/-/c/RU</link>
      <description>Vältä kaikkea matkustamista Venäjälle.
Venäjällä suosituksista huolimatta olevia suomalaisia kehotetaan varovaisuuteen ja seuraamaan luotettavia uutislähteitä sekä noudattamaan viranomaisohjeistusta. Poistu välittömästi Venäjän ja Ukrainan rajavyöhykkeeltä Belgorodin, Voronezhin ja Rostovin alueilta (Ukrainan Luhanskin sekä Donetskin vastaisilla alueilta) heikentyneen turvallisuustilanteen vuoksi.
Kaikkialla Venäjällä on hyvä noudattaa erityistä varovaisuutta liikenteessä, metrossa, rautatieasemilla ja lentokentillä. Vältä mielenosoituksia. Pidä huolta passista ja arvoesineistä. Jos joudut uhkatilanteeseen, toimi rauhallisesti paikallisten viranomaisten antamien ohjeiden mukaan.</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 05:44:48 GMT</pubDate>
      <guid>http://um.fi/matkustustiedote/-/c/RU</guid>
      <dc:date>2025-08-07T05:44:48Z</dc:date>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>Venäjä: matkustustiedote</h1><div id="safetyLevelMainLevel"><h2>Turvallisuustaso</h2><p>Vältä kaikkea matkustamista</p></div><div id="safetyLevelRegion"><h2>Poikkeava turvallisuustaso</h2><p><br/>Belgorodskaya oblast':Poistu välittömästi maasta<br/>Voronežskaja oblast':Poistu välittömästi maasta<br/>Rostovskaja oblast':Poistu välittömästi maasta<br/>Kurskaja oblast':Poistu välittömästi maasta<br/>Bryanskaya oblast':Poistu välittömästi maasta</p></div><div id="travelInfoCaption"><h2>Muut turvallisuustason tiedot</h2><p>Vältä kaikkea matkustamista Venäjälle.</p>
<p>Venäjällä suosituksista huolimatta olevia suomalaisia kehotetaan varovaisuuteen ja seuraamaan luotettavia uutislähteitä sekä noudattamaan viranomaisohjeistusta. Poistu välittömästi Venäjän ja Ukrainan rajavyöhykkeeltä Belgorodin, Voronezhin ja Rostovin alueilta (Ukrainan Luhanskin sekä Donetskin vastaisilla alueilta) heikentyneen turvallisuustilanteen vuoksi.</p>
<p>Kaikkialla Venäjällä on hyvä noudattaa erityistä varovaisuutta liikenteessä, metrossa, rautatieasemilla ja lentokentillä. Vältä mielenosoituksia. Pidä huolta passista ja arvoesineistä. Jos joudut uhkatilanteeseen, toimi rauhallisesti paikallisten viranomaisten antamien ohjeiden mukaan.</p></div><div id="safetyTopical"><h2>Ajankohtaista</h2><p>Suomen valtioneuvosto on <a href="https://valtioneuvosto.fi/paatokset/paatos?decisionId=1176">päättänyt torstaina 4.4.2024</a> jatkaa edelleen Suomen ja Venäjän välisten rajanylityspaikkojen täyssulkua. Päätös on voimassa toistaiseksi.</p>
<p>Riskit maksuliikenteen ja matkustamisen häiriöihin ovat kasvaneet Venäjällä. Ulkoministeriö kehottaa välttämään kaikkea matkustamista Venäjälle.</p>
<p>Kansainväliset rahansiirrot Venäjällä ovat vaikeutuneet. Luottokorttiyhtiöt Visa, Amex ja Mastercard ovat ilmoittaneet, että yhtiöiden Venäjän ulkopuolella myöntämät kortit eivät enää toimi Venäjällä. Tämä tarkoittaa sitä, että niillä ei voi maksaa eikä nostaa käteistä rahaa pankkiautomaateista. Käteisen rahan viennistä Venäjälle tulee tarkistaa nykyiset rajoitukset Tullin nettisivulta: <a href="https://tulli.fi/etusivu">https://tulli.fi/etusivu</a> .</p>
<p>Riskit Suomen ja Venäjän väliseen sekä Venäjän sisäisen liikenteen häiriöihin ovat kasvaneet, mikä voi vaikeuttaa liikkumista.<br />Venäjälle on tarvittu 1.6.2023 alkaen paikallinen liikennevakuutus. Kansainväliset vihreä kortti -sopimukset päättyivät Venäjän ja Valko-Venäjän kanssa toukokuun lopussa. Uusia vihreitä kortteja ei 1.6.2023 alkaen ole enää myönnetty. <a href="https://www.lvk.fi/autolla-ulkomaille/lahdossa-autolla-ulkomaille/">Lisätietoja</a></p>
<p>Venäjä on lisännyt lainsäädäntöä, jonka nojalla voidaan tuomita myös ulkomaalaisia sakko- tai vankeusrangaistuksiin mm. Venäjän asevoimia arvostelevista toimista tai puheista. Muutokset lainsäädännössä voivat olla nopeita. Julkaisut ja kommentit sosiaalisessa mediassa voivat johtaa henkilökohtaisiin seurauksiin, esim. poliisi voi pysäytettäessä tutkia matkapuhelimen. Myös pidätykset ovat mahdollisia. Rajanylityksen yhteydessä Venäjän viranomaiset ovat tehneet aiemmasta poikkeavia tarkistuksia.</p>
<p>Pietarin pääkonsulaatti sekä sen alaiset Murmanskin- ja Petroskoin-toimipisteet on suljettu. Hätätapauksissa tulee kääntyä Moskovan suurlähetystön puoleen.</p>
<p>Kaksois- tai monikansalaisen on hyvä selvittää kansalaisuuksiaan koskeva paikallinen lainsäädäntö. On mahdollista, että Venäjän kaksois- tai monikansalaiseen sovelletaan ainoastaan Venäjän kansallista lainsäädäntöä eikä oteta huomioon mahdollista toista kansalaisuutta. Tästä syystä ulkoministeriön mahdollisuudet antaa tarvittaessa Suomen konsulipalvelulain mukaisia konsulipalveluja  saattavat olla rajoitetut. 14. marraskuuta 2022 astui voimaan asetus, joka sallii kaksoiskansalaisten kutsumisen palvelukseen Venäjän asevoimiin.</p>
<p>Ulkoministeriö kehottaa Venäjällä olevia noudattamaan erityistä varovaisuutta ja harkitsemaan, onko oleskelu maassa välttämätöntä.</p>
<p>Internetin käyttöön liittyvät rajoitukset voivat vaikuttaa venäläisten sivustojen avautumiseen Venäjän ulkopuolelta tai käytettäessä VPN-yhteyttä. Osa länsimaisista sosiaalisen median sivuista ja pikaviestipalveluista ei toimi Venäjällä ilman VPN-yhteyttä.</p></div><div id="travelInfoGeneral"><blockquote><p>UM:n matkustustiedotteet ovat suosituksia</p>
<p>Vastaat matkapäätöksestäsi aina itse. Paikallisilla viranomaisilla on ensisijainen vastuu kaikkien maan alueella oleskelevien ihmisten turvallisuudesta ja hätätilanteissa etsintä- ja pelastustoimista. Kriisitilanteissa noudata paikallisten viranomaisten ohjeita. Seuraa uutisointia tiedotusvälineissä sekä tiedotusta edustuston verkkosivuilla ja sosiaalisen median kanavissa. Ulkoministeriö ja Suomen ulkomaanedustustot avustavat suomalaisia konsulipalvelulain mukaisesti. Mikäli Euroopan unionin ulkopuolisessa kohdemaassa ei ole Suomen edustustoa, voit kääntyä muiden EU-maiden edustustojen puoleen. Matkatoimiston järjestämällä matkalla olevaa avustaa ensisijaisesti matkanjärjestäjä.</p>
<p><a href="http://www.finlex.fi/fi/laki/ajantasa/1999/19990498">Konsulipalvelulaki</a><br /><a href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FI/TXT/?uri=CELEX%3A32015L0637">Konsulisuojeludirektiivi</a><br /><a href="http://www.finlex.fi/fi/laki/alkup/2017/20170901">Laki matkapalveluyhdistelmistä</a></p>
<p>Suosittelemme aina matkavakuutuksen ottamista. Tarkista ennen matkaasi matkavakuutuksesi kattavuus ja voimassaolo erityisesti jos sinulla on jokin sairaus, olet raskaana, matkasi suuntautuu vaarallisille alueille tai harrastat riskialttiita lajeja, Sairastuneen tai vainajan kotiuttaminen on kallista ja vaikea järjestää ilman kattavaa matkavakuutusta, eikä hoitoa aina saa ulkomailla ilman maksusitoumusta tai ennakkomaksua.</p>
<p>Tee matkustusilmoitus osoitteessa <a href="https://matkustusilmoitus.fi/">https://matkustusilmoitus.fi/</a></p></blockquote></div><div id="politicalSafety"><h2>Yleinen turvallisuustilanne</h2><p>Kaikkialla Venäjällä on terrorismin vaara, erityisesti suurissa kaupungeissa. Mahdollisia kohteita ovat ennen kaikkea julkinen liikenne, rautatie-, metro- ja lentoasemat, ostos- ja viihdekeskukset sekä joukkotapahtumat. Uhkatilanteessa viranomaiset saattavat evakuoida rakennuksia. Jos joudut evakuointitilanteeseen, toimi rauhallisesti viranomaisen antamien ohjeiden mukaan. Terroriuhan vuoksi Venäjä on tiukentanut turvatoimiaan, mikä saattaa pidentää turvatarkastusaikoja.</p>
<p>Moskovan ja Pietarin keskustassa järjestetään ajoittain mielenosoituksia. Mielenosoitusten lähistöltä on syytä poistua, jotta ei väentungoksessa joudu niihin tai niiden seurauksiin osalliseksi.</p></div><div id="crime"><div id="crime"><h2>Rikollisuus</h2><p>Passia ja arvoesineitä kannattaa säilyttää hotellin tallelokerossa tai muussa turvallisessa paikassa. Kaupungilla on pidettävä mukana kopiota passin tietosivusta, Venäjän viisumista ja maahantulokortista. On myös hyvä ilmoittaa jollekin tutulle olinpaikastaan.</p>
<p>Muista kaupungilla liikkuessasi, että poliisilla on oikeus tarkistaa kaikkien henkilöpaperit.</p>
<p>Julkisissa liikennevälineissä, erityisesti metrossa ja busseissa, rautatieasemilla ja toreilla kannattaa huolehtia tarkasti matkustusasiakirjoista, matkalipuista ja rahoista. Huomiota herättävää käyttäytymistä, päihtyneenä liikkumista ja esimerkiksi omaisuuden avointa esittelemistä kannattaa välttää.</p>
<p>Älä jätä laukkua, takkia tai juomaa valvomatta ravintoloissa, kaupoissa tai muilla yleisillä paikoilla. Erityisesti yökerhoissa ja sieltä poistuttaessa kannattaa olla tarkkana. Pankki- ja luottokortin käytössä on syytä olla huolellinen – suojaa PIN-koodisi (kansainväliset luottokortit eivät toimi Venäjällä).</p>
<p>Öiseen aikaan kannattaa välttää kadulla yksin liikkumista etenkin päihtyneenä. Turvallisinta on käyttää virallisia puhelimitse tai sovellusten kautta tilattavia takseja. Älä nouse tuntemattoman henkilön autokyytiin.</p>
<p>Katurikolliset ja taskuvarkaat toimivat yleisimmin turistien suosimilla alueilla ja kaupunkien keskustoissa. Jos tulet ryöstetyksi metrossa, kannattaa palata asemalle takaisin kysymään vartijalta, onko passia tai lompakkoa tuotu heille. Käteinen raha ja luottokortit riittävät usein varkaille, joten passi sekä tyhjennetty rahakukkaro heitetään pois.</p>
<p>Passin kadotessa on tehtävä varkaus- tai katoamisilmoitus paikallispoliisille. Suomen suurlähetystö Moskovassa voi myöntää passin kotimatkaa varten. Passista peritään palveluhinnaston mukainen maksu: <a href="https://finlandabroad.fi/web/rus/suomen-passi-ja-henkilokortti">lisätietoja</a></p>
<p>Passikopio auttaa varkausilmoituksen tekemisessä ja uuden passin hankinnassa. Passia varten tarvitaan yksi valokuva.</p>
<p>Rikostapauksista kannattaa aina tehdä ilmoitus paikallispoliisille ja pyytää tapahtuneesta poliisin raportti. Jos tämä ei ole mahdollista, ilmoituksen voi tehdä myös Suomessa kotipaikkakunnan poliisille. Pankki- ja luottokortit sekä matkapuhelimen sim-kortti kannattaa kuolettaa.</p>
<p>Hätänumerot:</p>
<ul>
<li>
<p>yleinen hätänumero Venäjällä 112 (myös matkapuhelimesta)</p>
</li>
<li>
<p>lankapuhelimesta soitettaessa: palohälytys 01, poliisi 02, ambulanssi 03, kaasuonnettomuus 04</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://mvd.ru/">Venäjän poliisin verkkosivut</a></p>
</li>
<li>
<p>Moskovan kaupungin puhelinpalvelu ulkomaisille matkailijoille (24h): puh. +7 (495) 122 011 ja lyhyt numero 122, <a href="https://www.visitrussia.com/citiesguide/moscow/moscow.htm">verkkosivut</a></p>
</li>
<li>
<p>Pietarin puhelinpalvelu matkailijoille (24h): puh. +7 (800) 30 30 555 tai +7 (812) 30 30 555, verkkosivut: <a href="https://visit-petersburg.ru/en/">https://visit-petersburg.ru/en/</a></p>
</li>
</ul></div><div id="crimeDisclaimer"><p>Jos passisi katoaa tai varastetaan, tee siitä ilmoitus paikalliselle poliisiasemalle. Mikäli kohdemaassa ei ole Suomen edustustoa, hae hätämatkustusasiakirjaa (ETD = Emergency Travel Document) toisen EU-maan edustustosta.</p>
<p>Ota kopiot tärkeimmistä asiapapereista kuten passista ja lentolipuista. Säilytä ne erillään alkuperäisistä.</p></div></div><div id="trafficCulture"><h2>Liikenne</h2><p>Venäjän liikennekulttuuri eroaa suomalaisesta, joten ylimääräinen tarkkaavaisuus on paikallaan jopa suojateillä. Ajonopeudet ovat huomattavan suuria, eikä jalankulkijoita usein kunnioiteta. Myös ajotyyli poikkeaa Suomessa totutusta. Autolla liikuttaessa auton ovet on hyvä pitää lukittuina, eikä tyhjään autoon kannata jättää omaisuutta näkyville. Yöaikaan autoilua kannattaa välttää liikenneturvallisuussyistä. Jos kuitenkin joudut ajamaan yöllä, pidä auton ovet lukittuina, äläkä pysähdy tien varteen, vaikka joku yrittäisi pysäyttää. Tällaisessa tilanteessa kannattaa ajaa seuraavalle huoltoasemalle ja soittaa sieltä tarvittaessa hätänumeroon.</p>
<p>Venäjän lain mukaan sallittu veren alkoholipitoisuus ajaessa on 0,3 promillea ja ajaminen huumeiden tai huumaavien aineiden vaikutuksen alaisena on kielletty. Matkapuhelimien käytöstä ilman handsfree-laitetta sakotetaan. Turvavyön käyttäminen on pakollista kaikille autossa olijoille.</p>
<p>Lentomatkustamisessa Venäjän sisällä olisi hyvä huomioida EU:n toimintakiellossa olevat lentoyhtiöt. EU:n toimintakiellossa olevat lentoyhtiöt](https://transport.ec.europa.eu/transport-themes/eu-air-safety-list_en  https://transport.ec.europa.eu/transport-themes/eu-air-safety-list_en)</p>
<p>Ennen Venäjälle saapumista ajoneuvo on hyvä tarkastaa perusteellisesti, ettei sinne ole jäänyt sellaista tavaraa, jota Venäjälle ei saa tuoda. Esimerkiksi metsästyspatruunat tulkitaan tullissa sotilastarvikkeiksi. Jos niitä löytyy ajoneuvosta, seuraamukset ovat ankarat ja asiasta tehdään aina oikeusjuttu.</p>
<p>Karjalan tasavallassa teiden kunto on pääteitä lukuun ottamatta usein huono. Teiden kunnossapito on puutteellista. Kesäisin metsäpaloista johtuva savu voi haitata näkyvyyttä paikallisesti.</p>
<p>Murmanskissa talviaikaan lumisade ja teiden tukkeutuminen aiheuttavat ruuhkia ja kolareita. Jotkut tiet voidaan sulkea kokonaan sääolojen takia. Nikkeli–Murmansk -tie voi olla poikki Jäämereltä tielle puhaltavan tuulen ja tielle kertyvän lumen takia. Tuolloin autoilija voi ajaa sisämaassa olevan Priretšnyin tien kautta. Tiet ovat suurimmaksi osaksi päällystettyjä, mutta osittain erittäin huonokuntoisia ja kuoppaisia. Kansainväliset merivakuutusyhtiöt ovat määritelleet Venäjän aluevedet vaaralliseksi ja se voi vaikuttaa osaltaan liikennöintiin Saimaan kanavalla. Veneilijöitä kehotetaan noudattamaan erityistä varovaisuutta Saimaan kanavalla.</p></div><div id="naturalConditions"><h2>Luonnonolot</h2><p>Venäjällä on kesäisin usein laajoja metsä- ja turvesuopaloja. Palot saattavat aiheuttaa kitkerää ja sakeaa savusumua. Metsä- ja turvesuopalojen läheltä on syytä poistua.</p>
<p>Syksyisin ennen talven tuloa runsaat sateet voivat aiheuttaa paikallisesti tulvavaaran myös asutuskeskuksissa eri puolilla Venäjää.</p></div><div "healthCare"><div id="healthCare"><h2>Terveys</h2><p>Kattava matkavakuutus on tarpeen Venäjälle matkustettaessa. Matkavakuutusyhtiöstä on hyvä selvittää sen hyväksymät kansainväliset lääkäriasemat Venäjällä.</p>
<ul>
<li><a href="https://finlandabroad.fi/web/rus/ajankohtaista/-/asset_publisher/TV8iYvdcF3tq/content/tiedote-ven-c3-a4j-c3-a4ll-c3-a4-oleskeleville-suomalaisille/384951">Lisätietoja</a></li>
</ul>
<p>Huolellinen hygienia, erityisesti käsienpesu, on matkailijalle tärkeää.</p>
<p>Tarttuvista taudeista Venäjällä esiintyy HIViä ja tuberkuloosia, ja tartuntariski on suurempi kuin Suomessa.</p>
<p>Voimakasvaikutteisia lääkkeitä (resepti- ja kolmiolääkkeet) Venäjälle vietäessä tulee muistaa, että ne on kirjattava asianmukaisesti tulliselvityslomakkeeseen. Kannattaa tarkistaa, että tulli leimaa lomakkeen. Lääkkeitä saa olla mukana vain se määrä, jonka matkalla tarvitsee. Venäjän tulli edellyttää myös, että reseptien paperiversiot kyseessä olevista lääkkeistä on mukana. Matkailijan tulee itse tarkistaa Venäjän viranomaisilta esimerkiksi Venäjän Helsingin-suurlähetystöstä, mitä lääkkeitä maahan saa viedä tai mitä asiakirjoja maan tulliviranomaiset hyväksyvät. Omat reseptit voi matkallakin tulostaa sähköisestä palvelusta <a href="https://www.kanta.fi/omakanta">täältä</a></p>
<p>Venäjän tullin ohje koskien lääkkeitä:</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://customs.gov.ru/">https://customs.gov.ru/</a> (ru)</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://eng.customs.gov.ru/">https://eng.customs.gov.ru/</a> (en)</p>
</li>
</ul>
<p>Moskovassa vesijohtovesi on laboratoriotestien perusteella myös puhdistamattomana juomakelpoista, mutta käytännössä monet suodattavat veden ennen juomista tai käyttävät pullovettä. Moskovassa ilmansaasteet ovat terveyshaitta ja hengitystieinfektiot ovat yleisiä.</p>
<p>Pietarin, Murmanskin ja Karjalan tasavallan vesijohtovettä ei suositella juotavaksi. Pullovettä voi ostaa kaupoista.</p></div><div id="healthCareDisclaimer"><p>Selvitä ennakkoon matkakohteesi tartuntatautitilanne ja rokotussuositukset. Löydät ne seuraavien viranomaisten verkkosivuilta:<br /><a href="https://thl.fi/fi/web/infektiotaudit-ja-rokotukset/taudit-ja-torjunta/matkailijan-terveysopas">Terveyden ja hyvinvoinnin laitos, &quot;Matkailijan terveysopas&quot;</a><br /><a href="http://www.who.int/en/">Maailman terveysjärjestö WHO</a><br /><a href="http://www.ecdc.europa.eu">Euroopan tartuntatautivirasto</a></p></div></div><div id="lawAndPractice"><h2>Maan lait ja käytännöt</h2><p>Venäjällä lapset (alle 18 vuotta) eivät saa liikkua ulkona ilman aikuista klo 23.00–06.00 välisenä aikana (talviaikaan klo 22.00–06.00).</p>
<p>Venäjällä matkustavan on hyvä ottaa huomioon kulttuurierot ja Suomeen verrattuna erilaiset viranomaismääräykset tapauksissa, joissa on kysymys sukupuolisesta käyttäytymisestä. Homoseksuaalisuus ei ole Venäjällä rikos, mutta lain mukaan on kiellettyä rinnastaa eri ja samaa sukupuolta olevien suhteet sekä jakaa tietoa ”ei-perinteisistä” seksuaalisuhteista.</p>
<p>Erilaisia vähemmistöjä kohtaan voi esiintyä suvaitsemattomuutta ja jopa väkivaltaista käyttäytymistä.</p>
<p>Venäjällä on voimassa tupakointia julkisilla paikoilla rajoittava laki, jonka mukaan tupakointi on kielletty mm. julkisissa liikennevälineissä, kouluissa, hallintorakennuksissa, asuintalojen rappukäytävissä, asemien edustalla, uimarannoilla ja leikkipuistoissa. Tupakkatuotteita ei saa pitää näkyvillä kaupoissa.</p>
<p>Venäjän alkoholilain mukaan alkoholin, myös oluen juomisesta julkisella paikalla kuten puistoissa tai koulujen ja lastentarhojen lähellä rangaistaan sakolla. <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34661/4ee8ed4827b630a5db4450b7a2559e62cddd91f1/">Venäjän hallinnollisia rikkomuksia koskeva koodeksi</a></p>
<p>Venäjällä ulosottoviranomaisella on mahdollisuus asettaa suorittamattomien maksuvelvotteiden vuoksi ulkomaan kansalainen matkustuskieltoon, mikä saattaa estää poistumisen Venäjältä. Oma tilanne on mahdollista tarkistaa <a href="https://fssprus.ru">Venäjän ulosottoviranomaisten verkkosivuilta</a></p>
<p>On hyvä huomioida, että Venäjän tullin maastavientimääräykset saattavat erota EU:n tuontimääräyksistä, ja ne kannattaa tarkistaa Venäjän viranomaisilta.</p>
<p>Venäjällä henkilöllä voi olla vain yksi ajoneuvo kerrallaan ilman erillistä takuumaksua. Ajoneuvojen maahantuontisäännöt voi tarkistaa Venäjän tullista.</p>
<p>Kirkoissa naiset peittävät pään, olkapäät ja polvet.</p>
<p>Liikuntaesteisiä ei Venäjällä ole huomioitu samassa määrin kuin esimerkiksi Suomessa.</p>
<p>Suomen ja Venäjän rajavyöhykkeen rajoihin ja liikkumisrajoituksiin rajavyöhykkeellä on syytä perehtyä etukäteen. Erillistä kulkulupaa raja-alueelle ei tarvita kun matka suuntautuu raja-alueen ulkopuolelle, esimerkiksi matkustettaessa Suomesta Petroskoihin tai Murmanskiin ja Petroskoista tai Murmanskista Suomeen. Rajavyöhykkeellä on kiellettyä pysähtyä ilman etukäteen hankittua lupaa, pois lukien pakolliset pysähtymiset asiakirjojen tarkistusta varten. Tietoa raja-alueesta, tarvittavista kulkuluvista ja muista asiakirjoista voi pyytää Venäjän Helsingin-suurlähetystöstä.<br /><a href="https://raja.fi/rajoitukset-suomen-itarajan-rajanylityspaikoilla">Rajanylityspaikat on suljettu Valtioneuvoston päätöksellä</a></p>
<p>Kaksois- tai monikansalaisen on hyvä selvittää kansalaisuuksiaan koskeva paikallinen lainsäädäntö. On mahdollista, että Venäjän kaksois- tai monikansalaiseen sovelletaan ainoastaan Venäjän kansallista lainsäädäntöä eikä oteta huomioon mahdollista toista kansalaisuutta. Tästä syystä ulkoministeriön mahdollisuudet antaa tarvittaessa Suomen konsulipalvelulain mukaisia konsulipalveluja  saattavat olla rajoitetut.</p>
<p>Suljetut alueet (esimerkiksi sotilasalueet) kannattaa ottaa vakavasti ja noudattaa liikkumiskieltokylttejä. Kuolan niemimaalla on suljettuja kaupunkeja ja alueita, jonne pääsy on kielletty. Suljettuja ovat muun muassa sotilaskaupungit, muut suljetuiksi määrätyt kylät ja alueet: Vidjajevon kylä (Видяево), Gadžijevon kylä (Гаджиево), Zaozjorskin kylä (Заозёрск), Zaretšenskin kylä (Зареченск), Kalastajasaarento, Liinahamarin kylä (Линахамари), Ostrovnoin kylä (Островной), Poljarnyin kaupunki (Полярный), Rajakosken kylä (Раякоски), Severomorskin kaupunki (Североморск), Snežnogorskin kaupunki (Снежногорск), Vanha Salla (muistomerkki), Umban kylä (Умба), Uuran kylä (Ура-Губа). Erityiskulkulupaa suljetuille alueille voi hakea Venäjän viranomaisilta, mutta hakuprosessiin kannattaa varata aikaa useita kuukausia. Kaikki niin kutsuttujen avoimienkaan kylien ja kaupunkien alueet eivät ole avoimia.</p>
<p>Sotilaallisten laitosten ja mm. lentokenttien valokuvaaminen on kielletty. Metrossa valokuvaaminen on sallittu. Miehittämättömien ilma-alusten (drone) lennättäminen Venäjällä on tarkoin säädeltyä ja tietyillä alueilla esim. lentoasemien lähistöllä sekä valtion erityis- ja suojelualueilla, kokonaan kiellettyä. Suurikokoisemmat ilma-alukset tulee rekisteröidä. Mahdollisten ilma-alusten lennättämiseen käytettävien sovellusten poistaminen matkapuhelimista ennen matkustamista on suositeltavaa.</p></div><div id="entryStatute"><div id="entryStatute"><h2>Maahantulosäännökset</h2><p>Venäjä on poistanut kaikki koronapandemian johdosta asetetut matkustusrajoitukset ja karanteenisäädökset. Tilanne voi kuitenkin muuttua, joten on tärkeää seurata ajantasaisia viranomaistiedotteita, suurlähetystön verkkosivuja ja sosiaalista mediaa.</p>
<p>Paikallisviranomaisten tiedotusta voi seurata alla olevista linkeistä:</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://ps.fsb.ru/">Venäjän rajaviranomainen</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://helsinki.mid.ru/fi/contacts/">Venäjän Helsingin-suurlähetystö</a></p>
</li>
<li>
<p>Venäjän maahanmuuttoviranomainen <a href="https://guvm.mvd.ru">Glavnoje upravlenije po voprosam migratsii MVD Rossii</a></p>
</li>
<li>
<p>Venäjän tullilainsäädäntö: <a href="http://eng.customs.ru">Venäjän tullilaitoksen englanninkieliset verkkosivut</a></p>
</li>
</ul>
<p>Viisumin oikeuttaman oleskeluajan ylityksestä saattaa seurata hallinnollinen sakko ja maahantulokielto.</p>
<p>Venäjän ja Valko-Venäjän välisen rajan maantie- ja rautatieliikenteen raja-asemat eivät ole kansainvälisessä käytössä, eivätkä ulkomaalaiset voi ylittää rajaa näiden asemien kautta. Venäjän kautta Valko-Venäjälle tai Valko-Venäjältä lentäen matkustavien henkilöiden on hankittava kauttakulkuviisumi riippumatta lentokentällä vietettävän ajan pituudesta.</p></div><div id="entryStatuteDisclaimer"><p>UM ei vastaa vieraiden valtioiden maahantulosäännöksistä, kuten passin voimassaoloa koskevista ehdoista tai viisumivelvollisuudesta. Varmista ajantasaiset maahantulosäädökset kohdemaan viranomaisilta, esimerkiksi maan lähimmästä edustustosta.</p>
<p>Lue lisää Suomen kansalaisen matkustusasiakirjoista osoitteessa <a href="https://um.fi/passi/">https://um.fi/passi/</a></p></div></div><div id="addressitems"><div id="addressitem"><h3 class="org fn">Moskovan-suurlähetystö</h3><div class="vcard"><div class="item_adr"Kropotkinskij pereulok 15-17<br /> 119034 MOSKOVA<br />RUSSIAN FEDERATION</div><div class="item_tel"+7 495 787 4174</div><div class="item_email"sanomat.MOS@gov.fi</div><div class="item_url"<a href="https://finlandabroad.fi/web/rus/glavnaya">https://finlandabroad.fi/web/rus/glavnaya</a><br/><a href="http://www.facebook.com/FinnishEmbassyMoscow">http://www.facebook.com/FinnishEmbassyMoscow</a><br/><a href="https://www.instagram.com/finlandinmoscow">https://www.instagram.com/finlandinmoscow</a><br/><a href="http://twitter.com/EmbFinMoscow">http://twitter.com/EmbFinMoscow</a><br/><a href="https://vk.com/finlandinmoscow">https://vk.com/finlandinmoscow</a></div></div></div></div><div id="contactDisclaimer"><p>Päivystys: Hätätapauksissa ota yhteys ulkoministeriön päivystykseen: puhelin +358 9 1605 5555 ja sähköposti paivystys.um@gov.fi.</p></div><div id="countrycode" data-countrycode="RU"></div><div id="safetylevelregioncodes" data-safetylevelregioncodes="RU-BEL,5,Belgorodskaya oblast',Belgorodin alue;RU-VOR,5,Voronežskaja oblast',Voronezhin alue;RU-ROS,5,Rostovskaja oblast',Rostovin alue;RU-KRS,5,Kurskaja oblast',Kurskin alue;RU-BRY,5,Bryanskaya oblast',Brjanskin alue"></div>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
